# Базы данных

## Классификация баз данных

* По модели данных:
  - Графовые
  - Документоориентированные
  - Иерархические
  - Ключ-значение
  - Нереляционные (базы данных NoSQL)
  - Колончатые
  - Реляционные
  - NewSQL
* По среде хранения:
  - Хранящие данные во вторичной памяти («традиционные», англ. conventional database)
  - Резидентные (все данные на стадии исполнения находятся в оперативной памяти)
  - Третичные (англ. tertiary database), хранящие данные на отсоединяемых устройствах массового хранения — на основе магнитных лент или оптических дисков
* По содержимому:
  - Географические
  - Исторические
  - Научные
  - Мультимедийные
  - Пространственные
  - Временные
  - Навигационные
  - Event СУБД
* По степени распределённости
  - Централизованные (сосредоточенные; англ. centralized database)
  - Распределённые (англ. distributed database):
    - Сегментированные
    - Тиражированные (реплицированные; англ. replicated database)
    - Неоднородные (англ. heterogeneous distributed database)
* По способам организации хранения:
  - Циклические базы данных
  - Потоковые базы данных
* По размеру:
  - Обычные
  - Сверхбольшие базы данных

## Продукты по типам

* Графовые
* Документоориентированные
* Иерархические
* Ключ-значение
* Колончатые
* Нереляционные (базы данных NoSQL)
* Реляционные
  - ClickHouse
  - IBM Db2Relational
  - MariaDB
  - Microsoft SQL Server
  - MySQL
  - Oracle SQL
  - PostgreSQL
  - SQLite
  - Vertica
* NewSQL

## Описание типов

* Иерархические Имеют древовидную схему, где единый ствол порождает множество расходящихся ветвей. В такой структуре данные структурируются согласно отношениям родитель-потомок. 1
* Реляционные 12 Это самый распространённый тип баз данных. 1 Реляционная модель распределяет данные по таблицам, которые связаны друг с другом. 2
* Нереляционные (базы данных NoSQL). В отличие от реляционных, не используют табличную схему строк и столбцов и способны обрабатывать неструктурированные данные. 1
* Ключ-значение В таких базах данных информацию систематизируют через систему ключей. Обычно их применяют для хранения состояния объектов. 2
* Документоориентированные 12 Такие базы данных позволяют хранить документы. Каждый из них состоит из пары «ключ-значение». 2
* Графовые Главная особенность таких баз данных — в существовании нескольких различных связей как между таблицами, так и между отдельными элементами. 2
* Колончатые Структура таких баз данных тоже основана на таблицах. Но в отличие от реляционных, информация хранится в колонках без строгой структуры. 2
* NewSQL. Это самый молодой тип баз данных, основанный на распределённых системах NoSQL, но со структурой реляционных баз и языком запросов SQL. 
